%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[IPv6]{IPv6 : une introduction}

% %%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
%   \lpiftitle{}{Premier}
% Contenu.
% \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{IPv6 : une introduction}
  \titre{Des adresses 128 bits (vs. 32 bits pour IPv4)}
\vfill
  \begin{itemize}
  \item Avantages réels
    \begin{itemize}
    \item plus de pénurie d'adresses à gérer
    \item plus de NAT obligatoire
    \item autoconfiguration simplifiée
    \end{itemize}
\vfill
  \item Avantages supposés
    \begin{itemize}
    \item qualité de service (QoS) intégrée
    \item connexions sécurisées (IPSec) intégrées
    \item routage plus efficace et simplifié
    \end{itemize}
\vfill
  \item Contraintes
    \begin{itemize}
    \item Coexistence IPv4 - IPv6
    \item Changements d'habitude !
    \end{itemize}
\vfill
  \item Référence : Linux IPv6 Howto, Peter Bieringer
  \end{itemize}
\end{frame}

% %%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Anatomie d'une adresse IPv6}
  \begin{itemize}
  \item Exemple : \alert{2001:0db8:3c4d:0015:0000:0000:abcd:ef12}
\medskip
  \item Notation
    \begin{itemize}
    \item hexadécimal + deux-points (vs. décimal + point)
    \item 128 bits = 16 octets
    \item = 32 h-chiffres = 8 quads
    \item raccourci : 2001:db8:3c4d:15\textbf{::}abcd:ef12
    \end{itemize}
\medskip
  \item Composition
    \begin{itemize}
    \item réseau : 64 bits
    \item interface (hôte) : 64 bits
  \item $\underbrace{\text{2001:0db8:3c4d}}_{\text{préfixe global}}:\underbrace{0015}_{\text{sous-réseau}}:
    \underbrace{0000:0000:abcd:ef12}_{\text{interface}}$  
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


% %%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Types et intervalles d'adresses IPv6}
  \begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    Préfixe IPv6 & Allocation \\
    \hline
    0000::/8  & réservé IETF \\
    2000::/3  & \textbf{Unicast global}\\
    FC00::/7  & Unicast local unique\\
    FE80::/10 & \textbf{Unicast lien-local}\\
    FEC0::/10 & Unicast site local (obsolète)\\
    FF00::/8  & Multicast\\
    \hline
  \end{tabular}
\vfill
  \begin{itemize}
  \item Exemples :
    \begin{itemize}
    \item \code{2xxx:\dots}, \code{3xxx:\dots} : unicast global
    \item \code{FE8x:\dots}, \code{FE9x:\dots}, \code{FEAx:\dots}, \code{FEBx:\dots} : lien-local
    \end{itemize}
  \item Cas particulier
    \begin{itemize}
    \item localhost : \alert{::1/128}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


% %%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{En pratique : premiers tests}
  \begin{itemize}
  \item Support d'IPv6 par le noyau Linux ?\\
    \shell{cat /proc/net/if\_inet6} \hfill \flechel interfaces
\vfill
  \item Interfaces réseau
    \begin{itemize}
    \item \cmd{ifconfig}
    \item inet + inet6 : double pile IP
    \item scope = lien-local
    \item \cmd{ip (-4 | -6 |) addr show}
\medskip
    \item IPv6 dérivée de l'adresse MAC (RFC 4862)
    \item ex. \code{00:19:66:e9:03:81} \flechel \code{fe80::219:66ff:fee9:0381}
    \end{itemize}
\vfill
  \item \shell{ipv6calc --showinfo (-m) <addrIPv6>}
  \end{itemize}
\end{frame}


% %%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{En pratique : ping6}
  \begin{itemize}
  \item La machine locale
    \begin{itemize}
    \item \shell{ping6 ::1}
    \item \shell{ping6 -I eth0 fe80::219:66ff:fee9:381} \hfill hôte local
    \item \alert{attention :} lien-local \imp préciser l'interface
    \end{itemize}
\vfill
  \item Les autres machines
    \begin{itemize}
    \item \shell{ping6 -I eth0 ff02::1} \hfill (ou ip6-allnodes) \hfill multicast
    \item \shell{ping6 -I eth0 fe80::16da:e9ff:fe76:7b40} \hfill autre machine
    \end{itemize}
\vfill
  \item Configuration
    \begin{itemize}
    \item vérifier \file{/etc/hosts}
    \item .
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


% %%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Travaux Pratiques : SSH en IPv6}
   \begin{itemize}
   \item \shell{netstat (-4 | -6 |) -ltpn}
\vfill
   \item Configuration sshd : \file{/etc/ssh/sshd\_config}
     \begin{itemize}
     \item \code{ListenAddress}
     \item \code{AddressFamily}
     \end{itemize}
\vfill 
   \item Connexion
     \begin{itemize}
     \item \shell{ssh -l user fe80::219:66ff:fee9:381}\alert{\%eth0}
     \end{itemize}
   \end{itemize}
\end{frame}


% %%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
%   \lpiftitle{}{}
%   \begin{itemize}
%   \item
%   \end{itemize}
% \end{frame}


% %%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
%   \lpiftitle{}{}
%   \begin{itemize}
%   \item
%   \end{itemize}
% \end{frame}


